---
comments: true
---
>[!faq] T1
>求下列各级数的和：
>
>(1) $\displaystyle\sum\limits_{n=1}^{\infty} \dfrac{n}{(n+1)(n+2)(n+3)}$
>
>(2) $\displaystyle\sum\limits_{n=1}^{\infty} \dfrac{2n-1}{2^{n}}$ 
>
>(3) $\displaystyle\sum\limits_{n=1}^{\infty} (\sqrt{n+2}-2\sqrt{n+1}+\sqrt{n})$

仅给出思路，答案的求和公式可以代值验证：

(1) 考虑裂项：

$$
\frac{n}{(n+1)(n+2)(n+3)} = \frac{1}{2} \left[\frac{1}{(n+1)\left(n+2\right)}- \frac{1}{(n+2)(n+3)} \right]
$$

(2) 考虑错位相减，或者按照如下形式裂项：

$$
\frac{2n-1}{2^{n}} = \frac{-2n-3}{2^{n+1}} -  \frac{-2n-1}{2^{n}}
$$

(3) 令 $A_{n} = \sqrt{n+2}-\sqrt{n+1}$ ，则该级数即为 $\lim_{n\to \infty}\limits A_{n} -A_{1}$ .


>[!faq] T2
>设 $a_{n}\leqslant c_{n} \leqslant b_{n}$ ，且级数 $\sum\limits_{n=1}^{\infty} a_{n}$ 和 $\sum\limits_{n=1}^{\infty} b_{n}$ 均收敛，求证：$\sum\limits_{n=1}^{\infty} c_{n}$ 收敛.

考虑 Cauchy 收敛准则，令相应的部分和为 $A_{n},B_{n},C_{n}$ ，根据题意有

$$
A_{n}-A_{m} \leqslant C_{n}-C_{m} \leqslant B_{n}-B_{m}\quad  (n > m)
$$

令 $m,n\to \infty$ ， $|C_{n}-C_{m}|\to 0$ ，根据数项级数的 Cauchy 收敛准则可知该级数收敛. $\square$

>[!hint] Remark.
>注意，本题结论很有意思，因为它比极限的两边夹更好用：只需要两边的级数收敛而不需要收敛到一样的值.

