---
comments: true
---
# NKU 第四次作业

>[!faq] Lemma 2.3.28
>验证如下的定理：
>对于任意结构 $\mathfrak{A}$ 和 $\mathfrak{B}$ 以及任意同态 $\eta :\mathfrak{A}\to \mathfrak{B}$ ，
>1. $\eta$ 依从 (respect) 每个项以及每个不包含 $=$ 的无量词公式.
>2. 如果 $\eta$ 是一个嵌入，那么 $\eta$ 依从每个无量词公式.

证明：
(1) 首先利用项归纳证明 $\eta$ 依从每个项：如果 $t$ 就是一个变量 $x$ ，那么有

$$
\eta(t^\mathfrak{A} [\alpha]) = \eta(\alpha(x)) = \alpha^\eta (x) = t^\mathfrak{B}[\alpha^\eta].
$$

如果 $t$ 就是一个常量，那么

$$
\eta(t^\mathfrak{A}[\alpha]) = \eta(c^\mathfrak{A}) = c^\mathfrak{B} = t^\mathfrak{B}[\alpha^\eta].
$$

如果 $t$ 为一个函数值 $ft_0\cdots t_{\nu_L(f)-1}$ ，那么，

$$
\begin{aligned}
\eta(t^\mathfrak{A}[\alpha]) &= \eta(f^\mathfrak{A}(t^\mathfrak{A}_0 [\alpha],\cdots,t^\mathfrak{A}_{\nu_L(f)-1}[\alpha])) \\
&=f^\mathfrak{B}(\eta(t_0^\mathfrak{A}[\alpha]),\cdots,\eta(t^\mathfrak{A}_{\nu_L(f)-1}[\alpha])) \\
&= f^\mathfrak{B}(t^\mathfrak{B}_0 [\alpha^\eta],\cdots,t^\mathfrak{B}_{\nu_L(f)-1}[\alpha^\eta]) \\
&= t^\mathfrak{B}[\alpha^\eta]
\end{aligned}
$$

根据项归纳，依从每个项是成立的.

对于不包含 $=$ 的无量词公式，此时公式 $\varphi$ 可以写为 $p^\mathfrak{A}(t_0^\mathfrak{A},\cdots,t^\mathfrak{A}_{\nu_L(f)-1})$ . 则有

$$
\begin{aligned}
\underset{\mathfrak{A}}{\models}\varphi[\alpha] &\iff \underset{\mathfrak{A}}{\models} p^\mathfrak{A}(t_0^\mathfrak{A}[\alpha],\cdots,t^\mathfrak{A}_{\nu_L(p)-1}[\alpha]) \\
&\iff \underset{\mathfrak{A}}{\models} p^\mathfrak{B}(\eta(t^\mathfrak{A}_0[\alpha]),\cdots,\eta(t^\mathfrak{A}_{\nu_L(p)-1})) \\
&\iff \underset{\mathfrak{A}}{\models} p^\mathfrak{B}(t^\mathfrak{B}_0[\alpha^\eta],\cdots,t^\mathfrak{B}_{\nu_L(p)-1}[\alpha^\eta])) \\
&\iff \underset{\mathfrak{B}}{\models}\varphi[\alpha^\eta]
\end{aligned}
$$

因此对于不包含 $=$ 的无量词公式，依从也是成立的.

(2) 由 (1) 仅需考虑包含 $=$ 的情形，利用公式归纳，考虑最简单的情形：$\varphi$ 为原子公式 $t=u$ ，其中 $t$ 和 $u$ 均为 $L$ 项. 那么：

$$
\begin{aligned}
\underset{\mathfrak{A}}{\models}\varphi[\alpha] &\iff t^\mathfrak{A}[\alpha] = u^\mathfrak{A}[\alpha] \\
&\iff \eta(t^\mathfrak{A}[\alpha]) = \eta(u^\mathfrak{A}[\alpha]) \\
&\iff t^\mathfrak{B}[\alpha^\eta] = u^\mathfrak{B}[\alpha^\eta] \\
&\iff \underset{\mathfrak{A}}{\models}\varphi [\alpha^\eta].
\end{aligned}
$$

这里面的第二步基于 $\eta$ 为嵌入的条件. 根据公式归纳，$\eta$ 依从每个无量词公式. $\square$

