---
comments: true
---
# 概率论第六周作业

>[!faq] 习题 3 T14
>若 $f_1(x),f_2(x),f_3(x)$ 是对应于分布函数 $F_1(x),F_2(x),F_3(x)$ 的密度函数，证明对于一切 $\alpha (-1 < \alpha < 1)$ ，下列函数是密度函数，且具有相同的边际密度函数 $f_1(x),f_2(x),f_3(x)$ ：
>$$ \begin{aligned} &f_\alpha(x_1,x_2,x_3) \\  & = f_1(x_1)f_2(x_2)f_3(x_3)\left\lbrace 1+ \alpha [2F_1(x_1)-1][2F_2(x_2)-1][2F_3(x_3)-1] \right\rbrace  \end{aligned} $$ 

首先验证非负性：易知

$$
0 \leqslant f_1(x_1)f_2(x_2)f_3(x_3) \leqslant 1
$$

由 $-1 \leqslant 2F_i(x_i)-1 \leqslant 1$ ，可知

$$
0 \leqslant 1+\alpha [2F_1(x_1)-1][2F_2(x_2)-1][2F_3(x_3)-1] \leqslant 1
$$

因此 $f_\alpha(x_1,x_2,x_3) \geqslant 0$ 成立.

然后验证积分为 $1$ ，根据表达式易知，$f_\alpha( - \infty,-\infty,-\infty) = 0, f_\alpha(+\infty,+\infty,+\infty)=1$ . 且可计算：

$$
\begin{aligned}
&\int_{-\infty}^{+\infty}\int_{-\infty}^{+\infty}\int_{-\infty}^{+\infty} f_\alpha(x_1,x_2,x_3)\mathrm{d}x_1 \mathrm{d}x_2 \mathrm{d}x_3 \\
& = \int_{-\infty}^{+\infty}\int_{-\infty}^{+\infty}\int_{-\infty}^{+\infty} f_1(x_1)f_2(x_2)f_3(x_3)\mathrm{d}x_1 \mathrm{d}x_2 \mathrm{d}x_3 \\
& + \alpha\int_{-\infty}^{+\infty}\int_{-\infty}^{+\infty}\int_{-\infty}^{+\infty} f_1(x_1)f_2(x_2)f_3(x_3) [2F_1(x_1)-1][2F_2(x_2)-1][2F_3(x_3)-1]\mathrm{d}x_1 \mathrm{d}x_2\mathrm{d}x_3 \\
& = 1+ 0 = 1
\end{aligned}
$$

其中第二个等号如下推导：

$$
\begin{aligned}
& \int_{- \infty}^{+\infty} [2F_i(x_i)-1] f_i(x_i) \mathrm{d}x_2 \\
& = \int_{- \infty}^{+\infty} [2F_i(x_i)-1]\mathrm{d} F_i(x_i) \\
& = \int_0^1 (2t-1)\mathrm{d} t \\
& = 0
\end{aligned}
$$



用到了分布密度函数的定义以及 $F_i(+ \infty) = 1, F_i(- \infty) = 0$ . $i=1,2,3$ . 因此该函数为密度函数.

再计算

$$
\begin{aligned}
&\int_{-\infty}^{x_1}\int_{-\infty}^{+\infty}\int_{-\infty}^{+\infty} f_\alpha(u,x_2,x_3)\mathrm{d}u \mathrm{d}x_2 \mathrm{d}x_3 \\
& = \int_{-\infty}^{x_1}\int_{-\infty}^{+\infty}\int_{-\infty}^{+\infty} f_1(u)f_2(x_2)f_3(x_3)\mathrm{d}u \mathrm{d}x_2 \mathrm{d}x_3 \\
& + \alpha\int_{-\infty}^{x_1}\int_{-\infty}^{+\infty}\int_{-\infty}^{+\infty} f_1(u)f_2(x_2)f_3(x_3) [2F_1(u)-1][2F_2(x_2)-1][2F_3(x_3)-1]\mathrm{d}u \mathrm{d}x_2\mathrm{d}x_3 \\
& = \int_{- \infty}^{x_1}f_1(u)\mathrm{d}u+ 0 = F_1(x_1)
\end{aligned}
$$

因此 $f_\alpha(x_1,x_2,x_3)$ 有边际分布密度函数 $f_1(x_1)$ ，同理 $f_2(x_2),f_3(x_3)$ 也为边际分布密度函数. $\square$


>[!faq] 习题 3 T15
>若 $(\xi,\eta)$ 的联合概率分布为
>$$ \begin{array}{c|ccc} \eta \backslash \xi & -1 & 0 & 1 \\\\ \hline -1 & a & 0 & 0.2 \\\\ 0 & 0.1 & b & 0.1 \\\\ 1 & 0 & 0.2 & c \end{array} $$
>且 $P \left\lbrace \xi \eta \neq 0 \right\rbrace = 0.4 , P \left\lbrace \eta \leqslant 0 \mid \xi \leqslant 0 \right\rbrace = \dfrac{2}{3}$ ，试求：
>1. $a,b,c$ 之值；
>2. $\xi$ 和 $\eta$ 的边际概率分布；
>3. $\xi+\eta$ 的概率分布.


(1) 首先整体求和为 $1$ ：

$$
a+b+c+0.6 = 1 \tag{2.1}
$$

然后考虑 $P \left\lbrace \xi \eta \neq 0 \right\rbrace = 0.4$ ，也就是 $P \left\lbrace \eta \neq 0 \land \xi \neq 0 \right\rbrace = 0.4$ ：

$$
a+c+0.2 = 0.4 \tag{2.2}
$$

根据

$$
P \left\lbrace \eta\leqslant 0\mid \xi \leqslant 0  \right\rbrace = \dfrac{P \left\lbrace \eta \leqslant 0 \land \xi \leqslant 0 \right\rbrace}{P \left\lbrace \xi \leqslant 0 \right\rbrace} = \dfrac{a+b+0.1}{a+b+0.3}
$$

故

$$
\dfrac{a+b+0.1}{a+b+0.3} = \frac{2}{3}\tag{2.3}
$$

根据 $(2.1),(2.2),(2.3)$ 可得到

$$
\begin{cases}
a = 0.1  \\
b= 0.2  \\
c = 0.1
\end{cases}
$$


(2) 根据 (1) 有

$$ 
\begin{array}{c|ccc} 
\eta \backslash \xi & -1 & 0 & 1 \\ \hline 
-1 & 0.1 & 0 & 0.2 \\ 
0 & 0.1 & 0.2 & 0.1 \\ 
1 & 0 & 0.2 & 0.1
\end{array} 
$$

设 $(\xi,\eta)$ 的分布密度函数为 $p(x,y)$ ，此时固定一个变元，对令一个变元的概率求和即可得：
$\xi$ 的边际概率分布：

$$
\begin{array}{|c|ccc|}
\hline
\xi & -1 & 0 & 1 \\
\hline 
P & 0.2 & 0.4 & 0.4 \\
\hline
\end{array}
$$

$\eta$ 的边际概率分布：

$$
\begin{array}{|c|ccc|}
\hline
\eta & -1 & 0 & 1 \\
\hline 
P & 0.3 & 0.4 & 0.3 \\
\hline
\end{array}
$$

(3) 利用联合概率分布有：

$$
\begin{array}{|c|ccccc|}
\hline
\xi+ \eta & -2 & -1 & 0 & 1 & 2 \\
\hline 
p_{\xi+ \eta} & 0.1 & 0.1 & 0.4 & 0.3 & 0.1 \\
\hline
\end{array}
$$

$\square$


>[!faq] 习题 3 T18
>设二维随机变量 $(\xi,\eta)$ 的联合密度为
>$$ p(x,y) = \dfrac{1}{\Gamma(k_1)\Gamma(k_2)} x^{k_1-1}(y-x)^{k_2-1} \mathrm{e}^{-y} $$
>$k_1> 0,k_2 > 0, 0 < x \leqslant y < \infty$ ，试求 $\xi$ 和 $\eta$ 边际分布密度.

对于 $\xi$ 的边际分布密度，根据 $x,y$ 的范围，计算如下积分：

$$
\begin{aligned}
p_\xi (x) & = \int_{0}^{+\infty} \dfrac{1}{\Gamma(k_1)\Gamma(k_2)} x^{k_1-1}(y-x)^{k_2-1} \mathrm{e}^{-y} \mathrm{d} y \\
\end{aligned}
$$

仅需考虑如下积分：

$$
\begin{aligned}
\int_{0}^{+\infty} (y-x)^{k_2-1} \mathrm{e}^{-y}\mathrm{d}y = \mathrm{e}^{-x}\int_{0}^{+\infty} (y-x)^{k_2-1} \mathrm{e}^{-(y-x)}\mathrm{d}(y-x)  = \mathrm{e}^{-x} \Gamma (k_2)
\end{aligned}
$$

有

$$
p_\xi(x) = \dfrac{1}{\Gamma(k_1)}x^{k_1-1}\mathrm{e}^{-x}
$$

对 $\eta$ 有

$$
p_\eta (y) = \int_{0}^{y} \dfrac{1}{\Gamma(k_1)\Gamma(k_2)} x^{k_1-1}(y-x)^{k_2-1} \mathrm{e}^{-y} \mathrm{d} x 
$$

那么由

$$
\begin{aligned}
& \int_0^{y} x^{k_1-1} (y-x)^{k_2-1} \mathrm{d}x= y^{k_1+k_2-1}\int_0^1 \left(\dfrac{y}{x}\right)^{k_1-1}\left(1- \frac{y}{x}\right)^{k_2-1}\mathrm{d} \dfrac{y}{x} \\ & = y^{k_1+k_2-1}\mathrm{B} ( k_1,k_2) = y^{k_1+k_2-1}\dfrac{\Gamma(k_1)\Gamma(k_2)}{\Gamma(k_1+k_2)}
\end{aligned}
$$

从而

$$
p_\eta (y) = y^{k_1+k_2-1}\mathrm{e}^{-y} \dfrac{1}{\Gamma(k_1+k_2)}
$$

$\square$

>[!faq] 习题 3 T20
>(1) 若 $(\xi,\eta)$ 的联合密度函数为 
>$$ f(x,y) = \begin{cases}4xy, & 0\leqslant x \leqslant 1, 0 \leqslant y \leqslant 1 \\\\ 0,  & \text{Otherwise}.\end{cases} $$
>问 $\xi$ 和 $\eta$ 是否相互独立？
>
>(2) 若 $(\xi,\eta)$ 的联合密度函数为
>$$ g(x,y) = \begin{cases}8xy, & 0\leqslant x \leqslant y, 0 \leqslant y \leqslant 1 \\\\ 0,  & \text{Otherwise}.\end{cases} $$
>问 $\xi$ 和 $\eta$ 是否相互独立？

(1) 首先计算边际分布密度函数：

$$
f_\xi(x) = \int_{0}^1 f(x,y)\mathrm{d}y = \int_0^1 4xy \mathrm{d}y = 2x
$$

$$
f_\eta(y) = \int_0^1 f(x,y)\mathrm{d}x = 2y
$$

从而 $f(x,y) = 4xy = f_\xi(x)f_\eta(y)$ ，因此 $\xi$ 和 $\eta$ 相互独立.

(2) 计算边际分布密度函数：

$$
g_\xi(x) = \int_0^1 g(x,y)\mathrm{d}y = 4x  
$$

$$
g_\eta(y) = \int_0^y g(x,y)\mathrm{d}x = 4y^3
$$

故 $g_\xi(x)g_\eta(y) = 16xy^3 \neq g(x,y)$ .

>[!faq] 习题 3 T21
>若 $\xi,\eta$ 相互独立，且以概率 $\dfrac{1}{2}$ 取值 $+1$ 和 $-1$ ，令 $\zeta = \xi \eta$ ，试证：$\xi,\eta,\zeta$ 两两独立但是不相互独立.

根据 $\xi,\eta$ 相互独立，有

$$
P \left\lbrace \zeta = 1 \right\rbrace = P \left\lbrace \xi=1 \right\rbrace P \left\lbrace \eta=1 \right\rbrace + P \left\lbrace \xi=-1 \right\rbrace P \left\lbrace \eta=-1 \right\rbrace = 0.5
$$

同理 $P \left\lbrace \zeta=-1 \right\rbrace=0.5$ .

由于 $\xi,\eta,\zeta$ 均为离散型随机变量，考虑各取值：

$$
\begin{cases}
P \left\lbrace \xi = 1, \zeta = 1 \right\rbrace = \dfrac{1}{4} = P \left\lbrace \xi=1 \right\rbrace P \left\lbrace \zeta=1 \right\rbrace \\ 
P \left\lbrace \xi = 1, \zeta = -1 \right\rbrace = \dfrac{1}{4} = P \left\lbrace \xi=1 \right\rbrace P \left\lbrace \zeta=-1 \right\rbrace  \\
P \left\lbrace \xi = -1, \zeta = 1 \right\rbrace = \dfrac{1}{4} = P \left\lbrace \xi=-1 \right\rbrace P \left\lbrace \zeta=1 \right\rbrace \\
P \left\lbrace \xi = -1, \zeta = -1 \right\rbrace = \dfrac{1}{4} = P \left\lbrace \xi=-1 \right\rbrace P \left\lbrace \zeta=-1 \right\rbrace
\end{cases}
$$

因此 $\xi,\zeta$ 相互独立，同理 $\eta,\zeta$ 相互独立，从而两两独立成立.

但是由于

$$
P \left\lbrace \xi=1,\eta=1,\zeta=1 \right\rbrace = \frac{1}{4} \neq P \left\lbrace \xi=1 \right\rbrace P \left\lbrace \eta=1 \right\rbrace P \left\lbrace \zeta=1 \right\rbrace
$$

可知相互独立不成立. $\square$

>[!faq] 习题 3 T22
>设 $(\xi,\eta)$ 具有联合密度函数
>$$ p(x,y) = \begin{cases}\dfrac{1+xy}{4},  & |x|<1,|y|<1 \\\\ 0,  & \text{Otherwise}.\end{cases} $$
>试证：$\xi$ 和 $\eta$ 不独立，但是 $\xi^2$ 和 $\eta^2$ 是相互独立的.

首先计算边际分布密度函数：

$$
p_\xi(x) = \int_{-1}^1 \dfrac{1+xy}{4}\mathrm{d}y = \frac{1}{2}
$$

$$
p_\eta(y) = \int_{-1}^1 \dfrac{1+xy}{4}\mathrm{d}x = \frac{1}{2}
$$

因此 $p(x,y)\neq \dfrac{1}{4} = p_\xi(x)p_\eta(y)$ ，即 $\xi$ 和 $\eta$ 不相互独立.

再计算分布函数：

$$
\begin{aligned}
F(x,y) & = \int_{-1}^{x}\int_{-1}^y \dfrac{1+uv}{4}\mathrm{d}u \mathrm{d}v \\
& = \int_{-1}^x \left(\frac{1}{4}y + \frac{1}{4}+  \frac{1}{8}uy^2- \frac{1}{8}u\right)\mathrm{d}u \\ 
& = \frac{1}{4}(x+1)(y+1) + \frac{1}{16}(y^2-1)(x^2-1)
\end{aligned} \tag{22.1}
$$

计算

$$
P \left\lbrace \xi < \sqrt{x}  \right\rbrace = \int_{-1}^{\sqrt{x}}\int_{-1}^1 \dfrac{1+uy}{4}\mathrm{d}y \mathrm{d}u= \frac{1}{2}\sqrt{x}+ \frac{1}{2} 
$$

$$
P \left\lbrace -\sqrt{x} < \xi < \sqrt{x} \right\rbrace
= P \left\lbrace \xi < \sqrt{x}  \right\rbrace - P \left\lbrace \xi \leqslant - \sqrt{x} \right\rbrace = \sqrt{x}
$$

从而 $P \left\lbrace \xi^2 < x \right\rbrace = \sqrt{x}$ . 同理 $P \left\lbrace \eta^2 < y \right\rbrace = \sqrt{y}$ .

而

$$
\begin{aligned}
P \left\lbrace \xi^2 < x, \eta^2 < y \right\rbrace & = P \left\lbrace - \sqrt{x} <\xi < \sqrt{x} , -\sqrt{ y} <\eta< \sqrt{y} \right\rbrace \\
& = P \left\lbrace \xi < \sqrt{x}, \eta < \sqrt{y} \right\rbrace - P \left\lbrace \xi \leqslant -\sqrt{x}, \eta< \sqrt{y} \right\rbrace \\ & -P \left\lbrace \xi< \sqrt{x}, \eta \leqslant - \sqrt{y} \right\rbrace + P \left\lbrace \xi \leqslant -\sqrt{x}, \eta \leqslant -\sqrt{y} \right\rbrace
\end{aligned}
$$

代入 $(22.1)$ 有

$$
P \left\lbrace \xi^2 < x,\eta^2< y \right\rbrace =\sqrt{x}\sqrt{y} = P \left\lbrace \xi^2 < x \right\rbrace P \left\lbrace \eta^2 < y \right\rbrace
$$

故 $\eta^2$ 和 $\xi^2$ 相互独立. $\square$




