---
comments: true
---
# 概率论第八周作业

>[!faq] 习题三T26
>若 $\xi_1$ 与 $\xi_2$ 是独立随机变量，均服从 Poisson 分布，参数分别为 $\lambda_1$ 和 $\lambda_2$ ，尝试直接证明：
>
>(1) $\xi_1+\xi_2$ 具有 Poisson 分布，参数为 $\lambda_1+\lambda_2$ ；
>
>(2) $P \left\lbrace \xi_1 = k\mid \xi_1+\xi_2 = n \right\rbrace = \displaystyle \binom{n}{k}\left(\dfrac{\lambda_1}{\lambda_1+\lambda_2}\right)^k \left(\dfrac{\lambda_2}{\lambda_1+\lambda_2}\right)^{n-k}$.

(1) **证明**：
对和的分布，考虑卷积公式，首先对它们的分布密度函数有：

$$
p_i(k) = \dfrac{\lambda_i^k}{k!}\mathrm{e}^{-\lambda_i},i=1,2; k=0,1,2,\cdots
$$

当 $k<0$ 时，设 $p_i(k)=0$ ，使用离散的卷积公式有：

$$
\begin{aligned}
q(k) & = \sum\limits_{j=-\infty}^{+\infty} p_1(j)p_2(k-j) \\
& = \sum\limits_{j=0}^k p_1(j)p_2(k-j) \\
& = \mathrm{e}^{-(\lambda_1+\lambda_2)}\left(\dfrac{\lambda_1^0}{0!} \dfrac{\lambda_2^k}{k!}+\cdots +\dfrac{\lambda_1^k}{k!}\dfrac{\lambda_2^0}{0!}\right) \\
& = \mathrm{e}^{-(\lambda_1+\lambda_2)}\sum\limits_{j=0}^k \dfrac{\lambda_1^j \lambda_2^{k-j} }{k!}\binom{k}{j}  \\
& = \dfrac{(\lambda_1+\lambda_2)^k}{k!}\mathrm{e}^{-(\lambda_1+\lambda_2)}
\end{aligned}
$$

最后两步利用了二项式定理，由结果可知 $q(k)$ 为参数为 $\lambda_1+\lambda_2$ 的 Poisson 分布.

(2) **证明**：
先考虑求 $P \left\lbrace \xi_1+\xi_2 = n \right\rbrace$ ，由 (1) 可知取

$$
q(n) = \dfrac{(\lambda_1+\lambda_2)^n}{n!} \mathrm{e}^{-(\lambda_1+\lambda_2)}\tag{26.1}
$$

而对 $P \left\lbrace \xi_1 = k, \xi_2 = n-k \right\rbrace$ ，由二者独立可知：

$$
P \left\lbrace \xi_1 = k, \xi_2 = n-k \right\rbrace = \dfrac{\lambda_1^k}{k!}\cdot \dfrac{\lambda_2^{n-k}}{(n-k)!}\cdot \mathrm{e}^{-(\lambda_1+\lambda_2)} \tag{26.2}
$$

那么由条件概率公式有

$$
P \left\lbrace \xi_1 = k\mid \xi_1+\xi_2 = n \right\rbrace = \dfrac{(26.2)}{(26.1)} = \binom{n}{k}\left(\dfrac{\lambda_1}{\lambda_1+\lambda_2}\right)^k \left(\dfrac{\lambda_2}{\lambda_1+\lambda_2}\right)^{n-k}
$$

$\square$


>[!faq] 习题三T28
>设 $\xi$ 和 $\eta$ 相互**独立**且服从同一**几何分布**，令 $\zeta = \max (\xi,\eta)$ ，试求：
>
>(1) $(\zeta,\xi)$ 的联合概率分布；
>
>(2) $\zeta$ 的概率分布；
>
>(3) $\xi$ 关于 $\zeta$ 的条件概率分布.

**解**：
设 $\xi$ 和 $\eta$ 服从的几何分布为：

$$
g(k;p) = (1-p)^{k-1}p, k=1,2,3,\cdots
$$

(1) 考虑 $P \left\lbrace \zeta =  x, \xi = y \right\rbrace$ ：
若 $x < y$ ，则 $P \left\lbrace \zeta = x, \xi = y \right\rbrace = 0$ 是显然的；
若 $x = y$ ，那么

$$
\begin{aligned}
P \left\lbrace \zeta  = x, \xi = y \right\rbrace & = P \left\lbrace \xi = x, \eta \leqslant x \right\rbrace \\
& = P \left\lbrace \xi = x \right\rbrace P \left\lbrace \eta \leqslant x \right\rbrace \\
& = (1-p)^{x-1} p \cdot\sum\limits_{k=1}^x (1-p)^{k-1} p \\
& = p^2 \sum\limits_{k=x-1}^{2x-2} (1-p)^{k} \\
& = p^2 \dfrac{(1-p)^{x-1}[1-(1-p)^x] }{p} \\
& = p (1-p)^{x-1}-p(1-p)^{2x-1}
\end{aligned}
$$

若 $x > y$ ，那么

$$
\begin{aligned}
P \left\lbrace \zeta  = x, \xi = y \right\rbrace & = P \left\lbrace \xi = y, \eta = x \right\rbrace \\
& = (1-p)^{y-1}p \cdot (1-p)^{x-1}p\\
& = p^2(1-p)^{x+y-2}
\end{aligned}
$$

因此联合概率分布为：

$$
F_1(x,y) = 
\begin{cases}
0, & x<y \\
p(1-p)^{x-1}-p(1-p)^{2x-1} , & x=y  \\
p^2(1-p)^{x+y-2}, & x> y
\end{cases}\quad , x,y\in \mathbb{N^*} 
$$


(2) $\zeta$ 的概率分布考虑 $P \left\lbrace \zeta=x \right\rbrace$ .那么此时有

$$
\begin{aligned}
P \left\lbrace \zeta = x \right\rbrace & = P \left\lbrace \xi \leqslant x , \eta =x \right\rbrace + P \left\lbrace \xi = x , \eta \leqslant x \right\rbrace - P \left\lbrace \xi =x , \eta =x \right\rbrace \\
& = 2p(1-p)^{x-1}-2p(1-p)^{2x-1} - p^2(1-p)^{2x-2} \\
\end{aligned}
$$

(3) $\xi$ 关于 $\zeta$ 的条件概率分布考虑 $P \left\lbrace \xi = x \mid \zeta = y  \right\rbrace$ . 

$$
\begin{aligned}
P \left\lbrace \xi = x \mid \zeta = y \right\rbrace & =  \dfrac{P \left\lbrace \xi = x, \zeta = y \right\rbrace}{P \left\lbrace \zeta = y \right\rbrace}   \\
& = 
\begin{cases}
0, & x> y  \\
\dfrac{1-p(1-p)^{y}}{2-2(1-p)^{y} - p(1-p)^{y-1}}, & x=y  \\
\dfrac{p(1-p)^{x-1}}{2-2(1-p)^{y} - p(1-p)^{y-1}} ,  & x< y
\end{cases}
\end{aligned}
$$

$\square$

>[!faq] 习题三T32
>若 $\xi,\eta$ 相互独立，分别服从 $N(0,1)$ ，试证明 $\psi = \dfrac{\xi}{\eta}$ 服从 Cauchy 分布.

由题可知 $\xi$ 的分布密度函数为

$$
p_\xi(x) = \dfrac{1}{\sqrt{2 \pi}}\mathrm{e}^{-\frac{x^2}{2}}
$$

由于相互独立，可知联合分布密度函数为

$$
p(x,y) = \frac{1}{2\pi} \mathrm{e}^{-\frac{x^2+y^2}{2}}
$$

那么根据商的分布有：

$$
\begin{aligned}
q(x) & = \int_{-\infty}^{+\infty} |u|\dfrac{1}{2 \pi} \mathrm{e}^{-\frac{u^2x^2+u^2}{2}}\mathrm{d}u \\
& = \frac{1}{\pi}\int_0^{+\infty} u \mathrm{e}^{-\frac{u^2(x^2+1)}{2}}\mathrm{d}u \\
& = \frac{1}{\pi} \dfrac{1}{1+x^2}
\end{aligned}
$$

因此根据 $q(x)$ 表达式可知 $\psi$ 服从 Cauchy 分布. $\square$



>[!faq] 习题三T38
>若 $\xi$ 与 $\eta$ 相互独立，且分别服从 $\Gamma(r_1,\lambda)$ 及 $\Gamma(r_2,\lambda)$，试求 $\alpha = \xi + \eta$ 与 $\beta = \dfrac{\xi}{\xi+\eta}$ 的联合分布密度函数 $q(u,v)$ ，并证明：
>
>(1) 随机变量 $\beta$ 服从 $\beta$ **分布**：$$ p(v) = \dfrac{\Gamma(r_1+r_2)}{\Gamma(r_1)\Gamma(r_2)}v^{r_1-1}(1-v)^{r_2-1}, \qquad 0<v<1 $$.
>
>(2) 随机变量 $\alpha$ 与 $\beta$ 独立.

解：
首先解得

$$
\begin{cases}
\xi = \alpha \beta  \\
\eta = \alpha(1-\beta)
\end{cases}
$$

故 Jacobi 行列式为：

$$
J = 
\begin{vmatrix}
\beta & \alpha \\ 1-\beta & -\alpha
\end{vmatrix} = -\alpha
$$

另一方面，$(\xi,\eta)$ 分别服从 $\Gamma(r_1,\lambda),\Gamma(r_2,\lambda)$ 且相互独立，则联合分布密度为：

$$
p(x_1,x_2) = \dfrac{\lambda^{r_1}}{\Gamma(r_1)}x_1^{r_1-1}\mathrm{e}^{-\lambda x_1} \cdot \dfrac{\lambda^{r_2}}{\Gamma(r_2)}x_2^{r_2-1}\mathrm{e}^{-\lambda x_2} 
$$

故

$$
\begin{aligned}
q(u,v) & = |J| p (uv, u(1-v)) \\
& = u \dfrac{\lambda^{r_1}}{\Gamma(r_1)}(uv)^{r_1-1}\mathrm{e}^{-\lambda uv} \cdot \dfrac{\lambda^{^{r_2}}}{\Gamma(r_2)} [u(1-v)]^{r_2-1}\mathrm{e}^{-\lambda u(1-v)} \\
& = \dfrac{\lambda^{r_1+r_2}}{\Gamma(r_1)\Gamma(r_2)} \mathrm{e}^{- \lambda u}u^{r_1+r_2-1}v^{r_1-1}(1-v)^{r_2-1} 
\end{aligned}\tag{38.1}
$$

由课堂结论：

>若 $(\xi,\eta)$ 的联合密度为 $f(x,y)$ ，且 $f(x,y)=f_1(x)f_2(y)$ ，则 $\xi,\eta$ 独立.

对 $(38.1)$ 可以分离有：

$$
q(u,v) = \dfrac{\lambda^{r_1+r_2}}{\Gamma(r_1+r_2)}u^{r_1+r_2-1}\mathrm{e}^{-\lambda u}\cdot \dfrac{\Gamma(r_1+r_2)}{\Gamma(r_1)\Gamma(r_2)}v^{r_1-1}(1-v)^{r_2-1}\tag{38.2}
$$

故 $\alpha$ 与 $\beta$ 相互独立. 

下面考虑先求 $\alpha$ 的分布，利用卷积公式有：

$$
\begin{aligned}
p_\alpha(y) & = \int_{-\infty}^{+\infty}p(x,y-x)\mathrm{d}x  \\
& = \int_{-\infty}^{+\infty} \dfrac{\lambda^{r_1+r_2}}{\Gamma(r_1)\Gamma(r_2)}\mathrm{e}^{-\lambda y}x^{r_1-1}(y-x)^{r_2-1}\mathrm{d}x \\
& = \dfrac{\lambda^{r_1+r_2}}{\Gamma(r_1)\Gamma(r_2)}\mathrm{e}^{-\lambda y} y^{r_1+r_2-1}\int_{0}^{1} \left(\frac{x}{y}\right)^{r_1-1}\left(1-\dfrac{x}{y}\right)^{r_2-1}\mathrm{d}\dfrac{x}{y} \\
& = \dfrac{\lambda^{r_1+r_2}}{\Gamma(r_1)\Gamma(r_2)}\mathrm{e}^{-\lambda y} y^{r_1+r_2-1} \dfrac{\Gamma(r_1)\Gamma(r_2)}{\Gamma(r_1+r_2)} \\
& =  \dfrac{\lambda^{r_1+r_2}}{\Gamma(r_1+r_2)}\mathrm{e}^{-\lambda y} y^{r_1+r_2-1}
\end{aligned}
$$

根据 $(38.2)$ 可知 $\beta$ 服从 $\beta$ 分布. $\square$ 

>[!faq] 习题三T39
>若 $\xi,\eta$ 独立，且均服从 $N(0,1)$ ，试求 $U = \xi^2+\eta^2$ 与 $V = \dfrac{\xi}{\eta}$ 的密度函数，并证明它们是独立的. 

先求 Jacobi 矩阵的逆：

$$
\boldsymbol{J}^{-1}=\begin{pmatrix} \dfrac{\partial U}{\partial \xi} & \dfrac{\partial U}{\partial \eta} \\ \dfrac{\partial V}{\partial \xi} & \dfrac{\partial V}{\partial \eta}\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}2 \xi & 2 \eta  \\ \dfrac{1}{\eta} & -\dfrac{\xi}{\eta^2}\end{pmatrix}
$$

那么行列式为：

$$
|J| = |\boldsymbol{J}^{-1}|^{-1} = \frac{1}{2}\frac{\eta^2}{\xi^2+\eta^2}  = \frac{1}{2}\dfrac{1}{1+V^2}
$$

由 $\xi$ 和 $\eta$ 独立，且均服从 $N(0,1)$ ，那么联合密度为：

$$
p(x,y) = \dfrac{1}{\sqrt{2 \pi}}\mathrm{e}^{-\frac{x^2}{2}} \dfrac{1}{\sqrt{2 \pi}}\mathrm{e}^{-\frac{y^2}{2}} = \frac{1}{2\pi}\mathrm{e}^{-\frac{x^2+y^2}{2}}
$$

因此只需解出 $\xi^2$ 和 $\eta^2$ 即可：

$$
\begin{cases}
\xi^2 =  U- \dfrac{U}{1+V^2} \\
\eta^2 = \dfrac{U}{1+V^2}
\end{cases}
$$

因此 $U$ 和 $V$ 的联合密度为：

$$
\begin{aligned}
q(u,v) & = 2\cdot\dfrac{1}{2}\dfrac{1}{1+v^2}\cdot \dfrac{1}{2\pi}\mathrm{e}^{-\frac{u}{2}}
\end{aligned}
$$

其中的 $2$ 是 $\eta>0$ 与 $\eta<0$ 的两种情形带来的，表达式已分离，故相互独立，根据

$$
\int_{-\infty}^{+\infty} \dfrac{1}{1+v^2}\mathrm{d}v = \pi
$$

和

$$
\int_{0}^{+\infty} \mathrm{e}^{- \frac{u}{2}}\mathrm{d}u = 2
$$

有密度函数

$$
p_U (x) = \frac{1}{2}\mathrm{e}^{-\frac{u}{2}},p_V(y) = \frac{1}{\pi}\frac{1}{1+y^2}
$$

$\square$

>[!faq] 习题三T43
>设 $\xi$ 和 $\eta$ 是相互独立相同分布的随机变量，其密度函数不等于 $0$ 且有二阶导数，试证明若 $\xi+\eta$ 与 $\xi-\eta$ 相互独立，则随机变量 $\xi,\eta,\xi+\eta,\xi-\eta$ 均服从正态分布.

设

$$
\begin{cases}
u =  \xi + \eta  \\
v = \xi- \eta
\end{cases}
$$

那么有

$$
\begin{cases}
\xi = \dfrac{1}{2}u + \dfrac{1}{2}v \\
\eta = \dfrac{1}{2}u - \dfrac{1}{2}v
\end{cases}
$$

从而 Jacobi 行列式为 $J = -\dfrac{1}{2}$ .

设 $\xi$ 的分布密度函数为 $p(x)$ ，那么 $\xi$ 和 $\eta$ 的联合分布密度记为 $p(x)p(y)$ ，此时，设 $\xi+\eta$ 的分布密度函数为 $q(x)$ ，$\xi-\eta$ 的分布密度函数为 $r(x)$ ，那么有

$$
q(u)r(v) = \frac{1}{2} p\left(\frac{1}{2}u + \frac{1}{2}v\right) p\left(\frac{1}{2}u - \frac{1}{2}v\right)
$$

取对数分离

$$
\ln q(u)+ \ln r(v) = -\ln 2 + \ln p\left(\frac{1}{2}u + \frac{1}{2}v\right) + \ln p\left(\frac{1}{2}u - \frac{1}{2}v\right)
$$

令 $h(z) = \ln p(z)$ ，此时对 $u$ 求偏导有

$$
\dfrac{q'(u)}{q(u)} = \frac{1}{2}h'\left(\frac{1}{2}u + \frac{1}{2}v\right)+ \frac{1}{2}h' \left(\frac{1}{2}u - \frac{1}{2}v\right)
$$

再对 $v$ 求偏导：

$$
h'' \left(\frac{1}{2}u - \frac{1}{2}v\right) + h'' \left(\frac{1}{2}u - \frac{1}{2}v\right) = 0
$$

令 $u=v$ 有

$$
h''(u) = h''(0)
$$

此时记 $h''(0)=\lambda$ ，那么有

$$
h(u) = \dfrac{\lambda}{2}x^2 + C_1 x +C_2
$$

故

$$
p(u) = \mathrm{e}^{\frac{\lambda}{2}x^2 + C_1 x +C_2} = \mathrm{e}^{C_2 + \frac{C_1^2}{2\lambda}} \mathrm{e}^{\frac{\lambda}{2}(x-\frac{C_1}{\lambda})^2}
$$

因此 $p(u)$ 满足正态分布的分布密度函数形式，从而 $\xi$ 和 $\eta$ 均服从正态分布. 而对 $\xi+\eta$ 和 $\xi-\eta$ ，它们均为 $\xi$ 和 $\eta$ 的线性组合，从而为正态分布. $\square$


>[!faq] 习题三T45
>设随机变量 $\xi$ 与 $\eta$ 相互独立，$\xi\sim B(n,p)$ ，而 $\eta$ 服从 $(0,1)$ 上均匀分布，试求 $\xi+\eta$ 的分布函数和密度函数.

易知

$$
P \left\lbrace \xi = k \right\rbrace = \binom{n}{k} p^k (1-p)^{n-k}
$$

此时考虑 $\xi+\eta$ 的分布函数，下面分类讨论：对 $P \left\lbrace \xi+\eta <x \right\rbrace$ ，

当 $x\in (-\infty,0)$ 时， $P \left\lbrace \xi+\eta<x \right\rbrace = 0$ 是显然的.

当 $x\in (0,n+1)$ 时，将 $x$ 分解为 $x = [x]+\left\lbrace x \right\rbrace$ ，其中 $[x]$ 为 Gauss 取整，$\left\lbrace x \right\rbrace$ 为 $x$ 的小数部分. 那么

$$
\begin{aligned}
P \left\lbrace \xi+ \eta < x \right\rbrace & = P \left\lbrace \xi = [x], \eta< \left\lbrace x \right\rbrace \right\rbrace + P \left\lbrace \xi < [x], \eta \leqslant 1 \right\rbrace \\
& = \left\lbrace x \right\rbrace\cdot \binom{n}{[x]}p^{[x]} (1-p)^{n-[x]} +\sum\limits_{j=0}^{[x]-1} \binom{n}{j} p^j (1-p)^j 
\end{aligned}
$$

当 $x\in [n+1,+\infty)$ 时，$P \left\lbrace \xi+\eta<x \right\rbrace = 1$ .

因此分布函数为：

$$
F(x) = 
\begin{cases}
0, & x \leqslant 0 \\
\displaystyle\left\lbrace x \right\rbrace\cdot \binom{n}{[x]}p^{[x]} (1-p)^{n-[x]} +\sum\limits_{j=0}^{[x]-1} \binom{n}{j} p^j (1-p)^j , & 0< x < n+1  \\
1, & x \geqslant n+1
\end{cases}
$$


对分布密度函数，根据分布函数可得

$$
p(x) = 
\begin{cases}
0, & x \leqslant 0, x> n+1 \\
\displaystyle\binom{n}{[x]} p^{[x]}(1-p)^{n-[x]},  & 0< x \leqslant n+1
\end{cases}
$$

$\square$

>[!faq] 习题三 T46
>试求顺序统计量 $\xi_k^*$ 与 $\xi_l^*(k<l)$ 的联合密度函数.

对 $x<y$ ，考虑化为多项分布有

$$
P \left\lbrace x \leqslant \xi_k^* < x+ \Delta x, y \leqslant \xi_l^* < y + \Delta y \right\rbrace
$$

那么比 $\xi_k^*$ 小的 $k-1$ 个变量小于 $x$ ，在 $\xi_k^*$ 和 $\xi_l^*$ 之间的 $l-k-1$ 个变量在 $x+ \Delta x$ 和 $y$ 之间，比 $\xi_l^*$ 大的 $n-l$ 个变量大于 $y+\Delta y$ . 这两个对应的算式也是简单的：

$$
\begin{aligned}
P \left\lbrace x \leqslant \xi_k^* < x+ \Delta x, y \leqslant \xi_l^* < y + \Delta y \right\rbrace & = \dfrac{n!}{(k-1)!(l-k-1)!(n-l)!} \\ 
& \cdot [F(x)]^{k-1} [F(x+\Delta x)-F(x)] \\
& \cdot [F(y)-F(x+\Delta x)]^{l-k-1}  \\
& \cdot [F(y+\Delta y)-F(y)]  \\
& \cdot [1- F(y+\Delta y)]^{n-l}   
\end{aligned}
$$

其中，含有 $\Delta x$ 的项考虑

$$
F(x+ \Delta x)-F(x)  = p(x)\Delta x
$$

而

$$
p_{(\xi_k^*, \xi_l^*)}(x,y) \Delta x \Delta y = P \left\lbrace x \leqslant \xi_k^* < x+ \Delta x, y \leqslant \xi_l^* < y + \Delta y \right\rbrace \cdot 
$$

代入有

$$
p_{(\xi_k^*, \xi_l^*)}(x,y) = 
\begin{cases}
\dfrac{n!}{(k-1)!(l-k-1)!(n-l)!} [F(x)]^{k-1} \cdot   \\
[F(y)-F(x)]^{l-k-1} \cdot [1-F(y)]^{n-l} p(x)p(y),  & x<y \\
0, & x \geqslant y
\end{cases}
$$

$\square$


>[!faq] 习题四 T2
>随机变量 $\mu$ 取非负整数值 $n \geqslant 0$ 的概率为 $p_n = A\dfrac{B^n}{n!}$ ，已知 $E(\mu) = a$ ，试决定 $A$ 与 $B$ .

根据期望的定义可列出如下两式：

$$
\begin{cases}
\sum\limits_{k=0}^\infty p_k =\sum\limits_{k=0}^\infty A\dfrac{B^k}{k!} =1  \\
\sum\limits_{k=1}^\infty kp_k = AB\sum\limits_{k=1}^\infty \dfrac{B^{k-1}}{(k-1)!} = a
\end{cases}
$$

根据其中的第二个式子可得 $B = a$ ，代入第一个式子可得

$$
A \sum\limits_{k=0}^\infty \dfrac{a^k}{k!} = A \mathrm{e}^a =1
$$

即 $A = \mathrm{e}^{-a}$ . $\square$

>[!faq] 习题四 T5
>一袋中含有 $a$ 只白球，$b$ 只黑球，从中取出 $c$ 只 ($c \leqslant a+b$) ，求摸出白球数 $\mu$ 的数学期望.

首先求

$$
P( \mu = k) = \dfrac{\displaystyle\binom{a}{k}\binom{b}{c-k}}{\displaystyle\binom{a+b}{c}}
$$

根据离散型随机变量的数学期望定义，有

$$
\begin{aligned}
E(\mu) & = \dfrac{1}{\displaystyle\binom{a+b}{c}}\sum\limits_{k=1}^{\min(a,c)} k \binom{a}{k}\binom{b}{c-k} \\
& = \dfrac{1}{\displaystyle \binom{a+b}{c}}\sum\limits_{k=1}^{\min(a,c)} a \binom{a-1}{k-1}\binom{b}{c-k}  \\
& = \dfrac{a}{\displaystyle \binom{a+b}{c}} \sum\limits_{k=1}^{\min(a,c)}\binom{a-1}{k-1}\binom{b}{c-k}
\end{aligned}
$$

利用 Vande Monde 恒等式，可得

$$
E(\mu) = \dfrac{a}{\displaystyle\binom{a+b}{c}}\binom{a+b-1}{c-1} = \dfrac{ac}{a+b}
$$

故数学期望为 $\dfrac{ac}{a+b}$ . $\square$

>[!faq] 习题四 T7
>试证：若取非负整数值的随机变量 $\xi$ 的数学期望存在，则
>$$ E(\xi) = \sum\limits_{k=1}^\infty P \left\lbrace \xi \geqslant k \right\rbrace. $$

首先根据定义有

$$
\begin{aligned}
E(\xi) & = \sum\limits_{k=1}^\infty k\cdot P \left\lbrace \xi = k \right\rbrace \\
& = \lim_{n\to \infty} \sum\limits_{k=1}^n k \cdot P \left\lbrace \xi = k \right\rbrace \\
& = \lim_{n\to \infty} \sum\limits_{k=1}^n k \cdot \left[P \left\lbrace \xi \geqslant k \right\rbrace - P \left\lbrace \xi \geqslant k+1 \right\rbrace\right]
\end{aligned}
$$

由 **Abel 求和公式**，可得

$$
E(\xi) = \lim_{n\to \infty} \sum\limits_{k=1}^n P \left\lbrace \xi \geqslant k \right\rbrace = \sum\limits_{k=1}^\infty P \left\lbrace \xi \geqslant k \right\rbrace
$$

$\square$
