---
comments: true
---
# 递归函数与关系 (Recursive functions and relations)
## 递归函数类
### 初始函数
>[!note] 定义：初始函数
>初始函数 (initial functions) 是如下对于所有 $k,n\in \omega$ 且 $i<k$ 都成立的函数：
>
>(1) 常数(constant)函数：$$ \mathrm{Cs}\_n^k(m\_0,\cdots,m\_{k-1}) = n $$
>(2) 投射(projection)函数：$$ \mathrm{Pr}\_i^k(m\_0,\cdots,m\_{k-1}) = m\_i $$
>(3) 后继(successor)函数：$$ \mathrm{Sc}\_i^k(m\_0,\cdots,m\_{k-1}) = m\_i+1 $$

部分教材上常数函数被换成了零函数，但是实际上这套体系仍然是等价的.

这几个操作都比较简单，常数函数就是将所有输入变为一个常数，投射函数是保留其中一个输入然后输出，后继则是输出其中一个输入的后继.

需要注意的是，$m_i+1$ 仅仅是后继的一种记法，它不代表加法运算. 因此加法运算的原始递归性我们后续仍然需要证明.

为方便记述，一元的后继直接写为 $\mathrm{Sc}(x)=x+1$ .
### 原始递归

>[!note] 定义：复合运算
>对于任意的函数 $G,H_0,\cdots,H_{l-1}$ ，复合函数 $\mathrm{Cmp}_l^k(G,H_0,\cdots,H_{l-1})$ 是符合如下定义的函数 $F$ ：
>1. 如果 $G$ 是 $l$-元函数，且 $H_0,\cdots,H_{l-1}$ 都是 $k$-元的，那么 $$ F(m_0,\cdots,m_{k-1})=G(H_0(m_0,\cdots,m_{k-1}),\cdots,H_{l-1}(m_0,\cdots,m_{k-1})) $$
>2. 否则，$F(m_0,\cdots,m_{k-1})=0$.

这里的复合运算就是我们通常理解的复合运算.

>[!note] 定义：原始递归
>对于任意函数 $G$ 和 $H$ ，$\mathrm{Rec}^{k+1}(G,H)$ 是对于所有 $m_0,\cdots,m_{k-1}$ 和 $n\in \omega$ 的，满足如下定义的函数 $F$ ：
>1. 如果 $G$ 是 $k$-元的且 $H$ 是 $(k+2)$-元的，那么 $$ \begin{cases}F(m_0,\cdots,m_{k-1},0)=G(m_0,\cdots,m_{k-1}); \\ F(m_0,\cdots,m_{k-1},n+1)=H(F(m_0,\cdots,m_{k-1},n),m_0,\cdots,m_{k-1},n)\end{cases} $$
>2. 否则，$F(m_0,\cdots,m_{k-1},n)=0$.
>
>称 $F$ 是 $G$ 和 $H$ 通过**原始递归**生成出来的.

同时，借用集合论的说法，将上述的原始递归函数全体记为**原始递归函数类** $\mathrm{Prim}$ .

此外，需要注意其中的 $G$ 可能变成零元函数，零元函数一般情况下默认为常值函数.

这是一个自下而上的定义，换句话说，如果

- 初始函数在 $\mathrm{Prim}$ 中；
- 函数复合运算封闭；

那么得到的函数类就是原始递归的函数类. 

### 常见的原始递归函数
>[!example] 命题：常见的原始递归函数
>1. $+,\times,m^n$ 和阶乘运算 $!$.
>2. $\mathrm{Pred}(0)=0;\mathrm{Pred}(n+1)=n$. （前趋函数）
>3. $$ m\dot{-}n = \begin{cases}m-n, &  m \geqslant n, \\ 0, & \text{Otherwise}.\end{cases} $$
>4. $|m-n|$;
>5. $\mathrm{Sg}(0)=0; \mathrm{Sg}(m+1)=1$.

>[!hint] 提示
>这里我们将详细地走一遍思维上的流程，熟悉原始递归函数的意义.

(1) 对于加法，我们实际上就是要证明如下函数是原始递归函数：

$$
F(m,n) = m+n
$$

那么根据定义，我们要找到一个一元函数 $G(x)$ 以及三元函数 $H(x,y,z)$ 使得

$$
\begin{aligned}
F(m,0) & =  G(m) = m \\
F(m,n+1) & = H(m,n,F(m,n)) = m+n+1 \\
\end{aligned}
$$

一元函数 $G(x)$ 显然很好找，取一元投射函数 $\mathrm{Pr}_0^1$ 即可；对 $H(x,y,z)$ ，由于 $F(m,n) = m+n$ ，那么 取后继函数 $\mathrm{Sc}_2^3$ 即可. 故加法是原始递归函数.

结合加法，可以得到乘法的两个函数取 $G(m)=0$ 和 $H(m,n,F(m,n)) = F(m,n)+m$ 即可.

对于乘方，和乘法基本一致的推导思路，在此略. 对于阶乘， 有

$$
F(0) = 0! = 1 
$$

因此零元函数 $G() = \mathrm{Cs}_0^1$ . 同理对于 $H(m,F(m))$ ，取 $\mathrm{Sc}(m)\times F(m)$ 即可.

我们不难发现，实际上如果我们能写出递归方程，我们就无需费劲按照定义去写明了，例如加法有

$$
\begin{aligned}
x + 0 & = x \\
x + (y + 1) & = \mathrm{Sc}(x+y) 
\end{aligned}
$$

递归方程的第二项能使用的元仅有 $x,y,F(x,y)$ ，运算仅能是初始函数和已经证明出的原始递归函数.

(2) 考虑递归方程：

$$
\begin{aligned}
\mathrm{Pred}(0) & = 0 \\
\mathrm{Pred}(n+1) & = n
\end{aligned}
$$

易知成立.

(3) 我们可以利用已知的原始递归函数.
考虑

$$
\begin{cases}
m \dot{-} 0 = m  \\
m\dot{-} (n+1) = \mathrm{Pred}(m\dot{-}n) 
\end{cases}
$$

可知为原始递归函数.

(4) $|m-n| = (m\dot{-}n)+(n\dot{-}m)$.

(5) $\mathrm{Sg}(x) = x- \mathrm{Pred}(x)$ . （这个函数可以理解为 $\left\lbrace 0 \right\rbrace$ 的特征函数，在后续有作用） $\square$

>[!faq] 例题：原始递归函数证明
>证明：$\min\left\lbrace m,n \right\rbrace$ 是原始递归函数.

考虑

$$
\max \left\lbrace m,n \right\rbrace = m\dot{-}n +n
$$

然后

$$
\min \left\lbrace m,n \right\rbrace = m+n-\max\left\lbrace m,n \right\rbrace
$$

$\square$

### 正则极小化

>[!note] 定义：正则极小化
>对于任意的 $k\in \omega$ 以及任意函数 $G$ ，$\mathrm{Se}^k(G)$ 是满足如下条件的函数 $F$ ：
>1. 如果 $G$ 是 $k+1$ 元的，且对于所有 $m_0,\cdots,m_{k-1}$ ，都存在 $n$ 使得 $G(m_0,\cdots,m_{k-1},n)=0$ ，那么对于所有的 $m_0,\cdots,m_{k-1}$ ，$$ F(m_0,\cdots,m_{k-1}) = \text{least } n[G(m_0,\cdots,m_{k-1},n) = 0]. $$
>2. 对于其他的情形，$F(m_0,\cdots,m_{k-1})=0$.
>
>那么，$F$ 称为由 $G$ 通过**正则极小化**(unbounded search)得到的，我们称条件：
>$$ \forall m_0 \cdots \forall m_{k-1} \exists n [G(m_0,\cdots,m_{k-1},n)=0]. $$
>为 $G$ 的**正则极小化条件** (search condition).



### 递归函数
>[!note] 定义：递归函数
>递归函数类 $\mathrm{Rec}$ 是包含初始函数以及复合运算、原始递归、正则极小化封闭的最小类.

>[!note] 命题
>$\mathrm{Prim}$ 以及 $\mathrm{Rec}$ 都是可数的.

这里的可数性证明和命题逻辑当中的 $L$ 语句的可数性证明是基本一致的. $\square$

>[!quote] “自下而上”和“自上而下”
>究其原因，是“自下而上”的递归定义生成的集合与类在操作有限时也仅能生成可数个对象.
>
>如果是自上而下，相对来说就会要麻烦很多.

## 原始递归关系
>[!note] 定义：关系的特征函数以及原始递归关系
>对于任意的 $k\in \omega$ 以及任意的关系 $R \subseteq \omega^k$ ，
>1. 对于任意的 $m\_0,\cdots,m\_{k-1}\in \omega$ ，$$ \mathrm{K}\_R(m\_0,\cdots,m\_{k-1}) = \begin{cases}0, & \text{if }\sim R(m\_0,\cdots,m\_{k-1}); \\\\ 1, & \text{if } R(m\_0,\cdots,m\_{k-1}).\end{cases} $$ 其中 $\mathrm{K}\_R$ 称为 $R$ 的**特征函数**.
>2. 如果 $\mathrm{K}\_R$ 是（原始）递归函数，则 $R$ 称为**（原始）递归关系**.

>[!faq] 例题：原始递归关系
>证明：二元谓词 $=$ ， $\leqslant$ 和 $<$ 都是原始递归的.

首先 $\mathrm{K}_<(m,n) = \mathrm{Sg}(n\dot{-}m)$ ，易知

$$
\mathrm{K}_{\leqslant}(m,n) = \mathrm{K}_< (m,n+1)
$$

对于等于，考虑 $\mathrm{K}_=(m,n) = \mathrm{K}_\leqslant (m,n) \times \mathrm{K}_\geqslant (m,n)$ . $\square$

### 分情形定义
>[!note] 引理：分情形定义
>如果 $f_1$ 和 $f_2$ 都是原始递归函数，并且 $P$ 是原始递归谓词，则函数
>$$ f(x) = \begin{cases}f_1(x),  & \text{如果}P(x)\text{成立}, \\\\ f_2(x), & \text{其他}. \end{cases} $$
>也是原始递归的.

这个引理的意义实际上就是在说明 `if else` 的逻辑指令在程序语言当中是可行的. 具体后续将说明.

证明：考虑如下的函数即可

$$
f(x) = f_1(x) \chi_P(x) + f_2(x) (1\dot{-} \chi_P(x))
$$

$\square$

### 带余除法
接下来，四则运算的原始递归性我们只剩下除法需要处理了，由于我们讨论的内容限定在自然数，所以除法自然就是带余除法.

记

$$
y = \mathrm{quo}(x,y)\cdot x + \mathrm{rem}(x,y)
$$

为带余除法式，且规定 $\mathrm{quo}(0,y) =0$ 且 $\mathrm{rem}(0,y) = 0$ ，此时我们有如下的引理：
>[!note] 引理：带余除法的原始递归性
>函数 $\mathrm{quo}(x,y)$ 和 $\mathrm{rem}(x,y)$ 都是原始递归的.

首先定义二元谓词 $P(x,y)$ 为

$$
P(x,y): \mathrm{rem}(x,y) +1 =x
$$

如果该谓词是原始递归的，那么利用下面的递归定义即可：

$$
\mathrm{rem}(x,y+1) = 
\begin{cases}
\mathrm{rem}(x,y)+1 , & \sim P(x,y)  \\
0,  & P(x,y)
\end{cases}
$$

以及

$$
\mathrm{rem}(x,y+1) = 
\begin{cases}
\mathrm{quo}(x,y)+1 , & P(x,y)  \\
\mathrm{quo}(x,y),  & \sim P(x,y)
\end{cases}
$$

下面证明该谓词是原始递归的，设其示性函数为 $\mathrm{K}(x,y)$ ，则利用如下的递归方程即可证明：

$$
\begin{aligned}
\mathrm{K}(x,0) & = 0 \\
\mathrm{K}(x,y+1) & = (1\dot{-}\mathrm{K}(x,y))\cdot \mathrm{Sg}(|x\dot{-}2- \mathrm{rem}(x,y)|)
\end{aligned}
$$

$\square$

### 有界极小算子
>[!note] 定义：有界极小算子 (bounded search)
>令 $P(\boldsymbol{x},z)$ 为一个 $(k+1)$-元性质，定义：
>$$ (\mu z \leqslant y) P (\boldsymbol{x},z) = \begin{cases}最小的满足 P(\boldsymbol{x},z) 且 \leqslant y 的 z, & 如果它存在; \\\\ y+1, & 否则.\end{cases} $$

>[!note] 引理
>如果 $f(\boldsymbol{x},y)$ 是原始递归的，则有界和 $\sum\limits_{y \leqslant z} f(\boldsymbol{x},y)$ 与有界积 $\prod\limits_{y \leqslant z}f(\boldsymbol{x},y)$ 都是原始递归的.

>[!note] 引理
>假定 $P(\boldsymbol{x},z)$ 是一个原始递归的谓词，则
>1. 谓词 $E(\boldsymbol{x},y):= (\exists z \leqslant y)P(\boldsymbol{x},z)$ 和 $A(\boldsymbol{x},y):=(\forall z \leqslant y)P(\boldsymbol{x},z)$ 都是原始递归的；
>2. 函数 $f(\boldsymbol{x},y):= (\mu z \leqslant y)P(\boldsymbol{x},z)$ 也是原始递归的.

这个引理的意义在于：有界的 `for` 循环是原始递归的操作. 

(1) 根据特征函数的定义，有 $(\forall z \leqslant y)P(\boldsymbol{x},z)$ 为真当且仅当 $\prod\limits_{z \leqslant y}\chi_P(\boldsymbol{x},z)=1$ ，存在量词的形式作否定即可.

(2) 注意到

$$
(\mu z \leqslant y) P(\boldsymbol{x},z) = \sum\limits_{z=0}^y \prod_{r=0}^z \chi_{\neg P}(\boldsymbol{x},r)
$$

即可. $\square$

## 编码与素数可计算性
接下来讨论有关素数的可计算性问题.
### 整除与素数
>[!note] 命题：整除关系
>$m$ 整除 $n$ 的关系是原始递归的.

注意到 $m\mid n\iff (\exists p < n+1)[m\times p = n]$ . 根据前面的结果它显然是原始递归的. $\square$

>[!note] 命题：素数关系
>谓词“$x$ 是素数”是原始递归的.

回忆 Euclid 的无穷素数证明：给定 $p_0,\cdots,p_n$ ，$\prod\limits_{j=0}^n p_j+1$ 显然是素数，此时我们在 $p_{n+1}$ 和 $\prod\limits_{j=0}^n p_j+1$ 之间寻找素数即可，利用如下的原始递归方程：

$$
\begin{aligned}
p_0 & = 2 \\
p_{n+1} & = \left(\mu q \leqslant \prod\limits_{j=0}^n p_j+1\right) (p_n < q \land (\exists r<q)(\exists s<q)[r\times s =q]).
\end{aligned}
$$

$\square$


>[!note] 定义：素数函数
>定义 $p_n$ 为第 $n$ 个素数，有 $p_0=2,p_1=3,\cdots$.

>[!note] 命题：素数函数是原始递归的
>函数 $n\mapsto p_n$ 是原始递归的. 

根据上面的证明，这个函数显然也是原始递归的.

### 编码
利用数论的算术基本定理，有如下的定理：

>[!note] 定理：自然数有穷序列编码
> 对任意自然数 $a$ ，都存在唯一的自然数序列 $\left\langle a_0,\cdots,a_n \right\rangle$ ，使得
> $$ a = p_0^{a_0+1}\cdots p_n^{a_n+1} $$
> 其中 $p_i$ 为第 $i$ 个素数.

>[!hint] 编码方式
>需要注意的是，实际上这个编码的定义方式借用了数论当中的基本定理，也就是一个自然数可以分解为素数的乘积.
>
> 这并不意味这分拆成素数是唯一的编码方式，只不过这里使用素数相对更为简单而已.

此外，在部分教材当中，由于我们用序列表示了这样的乘积，它可以被称为**哥德尔数**，注意空序列的哥德尔数是 $1$ .

>[!note] 定义：长度函数
>定义函数 $\mathrm{lh}: \mathbb{N}\to \mathbb{N}$ 为 $\mathrm{lh}(a) = \mu k \leqslant a (p_k\not\mid a)$ ，称 $\mathrm{lh}(a)$ 为**长度**函数，因为 $\mathrm{lh}(1)=0$ 且对于任意的哥德尔数 $a = \left\langle a_0,\cdots,a_n \right\rangle$ ，都有 $\mathrm{lh}(a)=n+1$.


>[!note] 定义：$(s)_i$ 分量函数
>对于任意的 $s,i\in \omega$ ，定义 $(s)_i$ 为小于 $s$ 且满足
>$$ p_i^{m+2} \not| s $$
>的最小的 $m$.

对于具体的数的编码，来看个例子，例如 $9$ ：

$$
9 = 3^2 = p_1^2 
$$

我们容易写出 $9$ 的编码序列：

$$
9 = \left\langle ,1 \right\rangle 
$$

分量函数之所以称为分量函数，是由于它刚好能从中挑出第 $i$ 项，例如 $(9)_1 = 1$ （注意从 $0$ 开始是首项）.

>[!note] 定义：串接函数
>对自然数 $a,b$ ，定义串接函数 $a\hat{\quad}b$ 如下
>$$ a\hat{\quad} b = a\cdot \prod_{i < \mathrm{lh}(b)}p_{\mathrm{lh}(a)+i}^{(b)_i+1} $$

最后，上述的函数都是原始递归的，这里略去证明.


### 历史函数

## 递归函数
### 非原始递归函数
我们来看一个例子叫做 Ackerman 函数，记为 $A(x,y)$ ，它有如下的递推关系：

$$
\begin{aligned}
A(0,n) & = n+1 \\
A(p+1,0) & = A(p,1) \\
A(p+1,n+1) & = A(p,A(p+1,n)) \\
\end{aligned}
$$

它的增长是非常快的，我们不妨列表：

$$
\begin{array}{cccccccc}
p \backslash n & 0 & 1 & 2 & 3 &4 & 5 & \cdots \\
0 & 1 &2 & 3 & 4 & 5 & 6 & \cdots \\
1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & \cdots \\
2 & 3 & 5 & 7 & 9 & 11 & 13 & \cdots \\
3 & 5 & 13 & 29 & 61 & 125 & 253   &  \cdots \\
4 & 13 & 2^{16}-3 & 2^{2^{16}}-3 & 2^{2^{2^{16}}}-3 & \cdots & \cdots & \cdots
\end{array}
$$

通过归纳法，不难证明 $A(x,y)$ 对所有的自然数 $x,y$ 都是有定义的. 

对于给定的 $p$ ，我们设 $A_p(n) = A(p,n)$ ，此时我们将二元函数转变为一元函数研究 .

